\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}
\begin{document}
\Huge
\begin{center}
Лабораторная работа №16

Сетевые хранилища данных iSCSI
\end{center}
\normalsize
\section{Теоретические сведения}
\subsection{Хранение данных}

С проблемой обеспечения надежного хранения данных IT-сообщество столкнулось с момента появления первых накопителей, и с тех пор специалисты непрерывно занимаются ее решением. Задача не столь проста, как кажется на первый взгляд, – объемы информации лавинообразно возрастают, соответственно, повышаются требования к скорости доступа и обеспечению целостности информации. 

Первые попытки решить эти проблемы ставили своей целью в первую очередь обеспечить надежность хранения информации. Создание RAID-контроллеров было первым шагом на пути к совершенству, а первым же способом обезопасить данные от потери – их дублирование на нескольких носителях (например, режим Mirror). 
На протяжении нескольких лет корпоративные требования обусловили четкую позицию – необходимость перехода от децентрализованной модели хранения данных к централизованной. 

Система хранения данных (СХД) представляет собой комплексное решение по организации надежного хранения информационных ресурсов и предоставления гарантированного и безотказного доступа к ним серверов центра обработки данных (ЦОД), причем оба компонента (и ЦОД, и СХД) тесно взаимосвязаны не только между собой, но и с другими компонентами ИС, зачастую обладая весьма высоким уровнем интеграции. В то же время не стоит забывать, что СХД не является самостоятельным (независимым) локальным узлом инфраструктуры – скорее, это развернутая подсистема, которая может быть территориально распределенной, но совершенно прозрачной для остальных составляющих ЦОД. Также стоит отметить, что рассматривать СХД как «дисковый массив» (ДМ) совершенно неверно. Хотя ДМ и является базовым компонентом, но кроме него система в обязательном порядке должна содержать и другие подсистемы: ленточные библиотеки, специализированную инфраструктуру доступа серверов к устройствам хранения данных, ПО управления хранением данных, систему управления качеством сервиса и централизованную систему резервного копирования и восстановления. 

Таким образом, при разработке и создании СХД в обязательном порядке требуется решение, обладающее оптимальным соотношением производительности, доступности, надежности, отказоустойчивости и совокупной стоимости владения. Разумеется, любое из этих требований влияет на цену системы в целом, и далеко не всегда оправдано применение наиболее дорогостоящих компонентов – окончательный выбор определяется исключительно особенностями решаемых задач и приложений. При рассмотрении типа проектируемой СХД сегодня большое влияние оказывает концепция виртуализации – при таком подходе маскируется физическое расположение данных на дисках от серверов. 
В большинстве случаев внешние системы хранения данных – это DAS-, NAS- или SAN-системы, которые строятся на основе отдельных функциональных блоков. 

\subsection{Технические различия между архитектурами DAS, NAS, SAN.}
Накопители на жестких дисках, или винчестеры, это электромагнитные устройства, которые организуют данные в блоки, секторы и дорожки. Те, в свою очередь, располагаются на вращающейся магнитной пластине. Многочисленные блоки образуют файлы, хотя диск об этом не «знает», так как понимает запросы только на чтение или запись физических блоков. Программы и приложения же запрашивают данные только в виде файла, что называется логическим запросом на чтение/запись. Роль «переводчика» с языка файла на язык физических блоков выполняет файловая система. В случае DAS и SAN файловая система является частью операционной системы сервера. В случае NAS файловая система располагается непосредственно на NAS-сервере (рисунок \ref{fig:arch}).

Итак, в архитектурах DAS и SAN преобразование файла в совокупность физических блоков данных осуществляется на уровне операционной системы. Для архитектуры NAS это преобразование осуществляется на уровне собственной операционной системы NAS, что ощутимо разгружает клиентскую часть.
Как видно из рисунка, приложение сначала посылает логический запрос на необходимый ему файл, файловой системе клиента или сервера. В DAS и SAN файловая система определяет местонахождение блока данных внутри файла и посылает команду SCSI на локальные или удаленные дисковые контроллеры. Эти команды SCSI упаковываются в контрольный блок данных SCSI (SCSI Control Data Block (CDB)) и посылаются контроллеру для извлечения данных и возврата их файловой системе. В архитектуре SAN вместо шины SCSI используется либо сеть Gigabit Ethernet (E-SAN), либо Fibre Channel (FC-SAN). Команды SCSI вставляются в пакет протокола Gigabit Ethernet или Fibre Channel и посылаются по сети удаленному дисковому контроллеру.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Architecture.png}
\caption{Схемы различных архитектур}
\label{fig:arch}
\end{figure}

В архитектуре NAS удаленная файловая система NAS посылает команду SCSI удаленному дисковому контроллеру. В этом случае все блоки данных, которые образуют запрашиваемый приложением файл, посылаются назад запрашивающей стороне, то есть клиенту или серверу, по сети.

Таким образом, в архитектуре SAN весь трафик сети состоит из запросов на физические блоки данных, тогда как в случае NAS, трафик состоит из запросов на логические файлы со стороны приложения на удаленную файловую систему NAS и потока физических блоков данных, составляющих этот файл на обратном пути. Иными словами, SAN запрашивает данные на уровне физического блока, тогда как NAS запрашивает данные на уровне файла.

Таким образом, местоположение файловой системы относительно сети определяет архитектуру сетевого хранения данных.

\subsection{Протокол iSCSI}

iSCSI (Internet Small Computer System Interface) – это сквозной (end-to-end) протокол для транспорта блоков данных по сетям IP. Этот протокол используется на серверах (в терминологии iSCSI – инициаторах), устройствах хранения (исполнителях) и устройствах передачи протокола (шлюзах). iSCSI использует обычные сетевые устройства для передачи блоков данных от сервера к хранилищу. Также он позволяет использовать существующую IP-инфраструктуру для организации сетей хранения данных (SAN) без ограничения расстояния.
iSCSI строится на двух наиболее широко используемых протоколах: SCSI – протоколе обмена блоками данных между компьютером и хранилищем и IP – сетевом транспортном протоколе, наиболее широко применяющемся сегодня в корпоративных сетях Ethernet.

На рисунке \ref{fig:prot} схематично показан набор протоколов, задействованных при использовании iSCSI. Использование стандартного набора команд SCSI упрощает совместимость с существующими операционными системами и приложениями. Использование TCP/IP обеспечивает передачу команд SCSI в глобальном масштабе.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{iSCSI_protocols.png}
\caption{Набор протоколов, задействованных при использовании iSCSI}
\label{fig:prot}
\end{figure}

Спецификация протокола iSCSI описана в документе RFC 3720.

iSCSI обеспечивает блочный доступ к данным. 

Архитектура обычного SCSI базируется на клиент/серверной модели. Клиент, например сервер, или рабочая станция, инициирует запросы на считывание или запись данных с исполнителя – сервера, например системы хранения данных. Команды, которые выдает клиент и обрабатывает сервер помещаются в Command Descriptor Block (CDB). Сервер выполняет команду, а окончание ее выполнения обозначается специальным сигналом. Инкапсуляция и надежная доставка CDB транзакций между инициаторами и исполнителями через TCP/IP сеть и есть главная задача iSCSI, причем ее приходится осуществлять в нетрадиционной для SCSI, потенциально ненадежной среде IP сетей. 

Модель уровней протокола iSCSI, которая дает возможность понять порядок инкапсуляции SCSI команд для передачи их через физический носитель представлена на рисунке \ref{fig:model}.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{iSCSI_model.png}
\caption{Модель нижних уровней протокола iSCSI}
\label{fig:model}
\end{figure}

iSCSI протокол осуществляет контроль передачи блоков данных и обеспечивает подтверждение достоверности завершения операции ввода/вывода. Что, в свою очередь, обеспечивается через одно или несколько TCP соединений. 
іSCSI имеет четыре составляющие: 
\begin{enumerate}
\item Управление именами и адресами (iSCSI Address and Naming Conventions). 
\item Управление сеансом (iSCSI Session Management). 
\item Обработка ошибок (iSCSI Error Handling). 
\item Безопасность (iSCSI Security). 
\end{enumerate}

\subsection{Преимущества iSCSI}
Хочется отметить преимущества iSCSI перед другими технологиями организации удаленных хранилищ данных (например, FC, SCSI и т.д.). Во-первых, это высокая доступность бизнес-приложений. Множественные пути передачи IP-пакетов между серверами и хранилищами обеспечивают постоянное соединение, даже если один из компонентов сети выходит из строя. Во-вторых, защищенность данных – при низких стартовых вложениях можно создать резервное хранилище на значительном удалении от основной системы. К тому же iSCSI позволяет наращивать объем СХД или вычислительной мощности серверов без остановки приложений.

Еще одним важным моментом является возможность централизованного управления ресурсами за счет сведения разрозненных дисков и дисковых массивов в сети Ethernet в единый дисковый пул. С использованием iSCSI можно организовать резервное копирование как на локальные, так и на территориально удаленные СХД или зеркалирование на уровне тома.

\subsection{Управление сеансом}
iSCSI сессия состоит из фаз аутентификации (Login Phase) и фазы обмена (Full Feature Phase), которая завершается специальной командой. 

Фаза аутентификации iSCSI аналогична процессу Fibre Channel Port Login (PLOGI). Она используется для того, чтобы согласовать разнообразные параметры между двумя Сетевыми Сущностями и подтвердить право доступа инициатора. Если фаза аутентификации iSCSI завершается успешно, исполнитель подтверждает login инициатору, иначе логин не подтверждается, а TCP соединение закрывается. 

Как только login подтвердится, iSCSI сессия переходит к фазе обмена. Если было установлено более одного соединения TCP, iSCSI требует, чтобы каждая пара команда/ответ проходила через одно TCP соединение. Такая процедура гарантирует, что каждая отдельная команда считывания или записи будет осуществляться без необходимости дополнительно отслеживать каждый запрос по поводу его прохождения по разным потокам. Однако разные транзакции могут одновременно передаваться через разные TCP соединения в рамках одной сессии. 

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{iSCSI_write.png}
\caption{Пример iSCSI Write}
\label{fig:iscsi_write}
\end{figure}

В завершение транзакции инициатор передает/принимает последние данные, а исполнитель отправляет ответ, который подтверждает успешную передачу данных. 

В случае необходимости закрыть сессию, используется команда iSCSI logout, которая передает информацию о причинах завершения сессии. Она также может передать информацию о том, какое соединение следует закрыть в случае возникновения ошибки соединения, чтобы закрыть проблемные TCP связи. 


\subsection{Адресация}
Каждый узел системы обязан иметь уникальный идентификатор. 

Согласно стандарту RFC 3720 идентификатор абсолютно уникален, не меняется на всем протяжении функционирования узла, сохраняется как строка в кодировке UTF-8, содержит только отображаемые символы (в том числе не латинские, кроме пробелов), и не чувствителен к регистру. 

Имеется два типа идентификаторов:
\begin{itemize}
\item iqn - iSCSI Qualified name.
\item eui - IEEE EUI-64 идентификатор.
\end{itemize}  

EUI идентификаторы используются в случаях, когда существующая сетевая структура уже использует глобально-универсальные идентификаторы типа EUI (например, в рамках Fibre Chanel), более часто используются формат IQN.

Структура IQN идентификатора:
\begin{itemize}
\item Идентификатор начинается со строки "iqn." чтобы отличить его от EUI идентификатора.
\item Дата в формате yyyy-mm. Дата должна соответствовать первому месяцу, когда сторона, создающая идентификатор получила права на доменное имя, используемое в данном идентификаторе.
\item Точка ".".
\item Доменное имя создающей стороны в обратном порядке порядке ("com.example").
\item Опционально после двоеточия (":")может быть добавлена любая строка по желанию создающей стороны.
\end{itemize}

Примеры IQN идентификаторов:
\begin{itemize}
\item iqn.2001-04.com.example:storage:diskarrays-sn-a8675309
\item iqn.2001-04.com.example
\item iqn.2001-04.com.example:storage.tape1.sys1.xyz
\item iqn.2001-04.com.example:storage.disk2.sys1.xyz
\end{itemize}

При создании узлов, часто представляются IQN идентификаторы по умолчанию, генерируемые на основании сетевых имен компьютера и доменов производителей операционной системы.

Опознавание может производиться и по более удобным параметрам, таким как:
\begin{enumerate}
\item DNS Hostname (iscsi.example.com).
\item IP Address (192.168.142.144).
\item MAC Address (00-1c-f0-2a-fe-6e)
\end{enumerate}


\subsection{Обработка ошибок}
В связи с высокой вероятностью возникновения ошибок при передаче данных в некоторых типах IP сетей, в особенности WAN реализациях, в которых может функционировать iSCSI, протокол предусматривает массу мероприятий по обработке ошибок. 

Для того, чтобы обработка ошибок и восстановление после сбоев функционировали корректно, как инициатор, так и исполнитель должны иметь возможность буферизации команд до момента их подтверждения. Каждое конечное устройство должно иметь возможность выборочно восстановить утраченный или испорченный PDU в рамках транзакции для восстановления передачи данных. 

Иерархия системы обработки ошибок и восстановление после сбоев в iSCSI включает: 
\begin{enumerate}
\item На наиболее низком уровне – определение ошибки и восстановление данных на уровне SCSI задачи, например, повторение передачи утраченного или поврежденного PDU. 
\item На следующем уровне – в TCP соединении, которое передает SCSI задачу, может произойти ошибка, а именно, TCP соединение может повредиться. В этом случае осуществляется попытка восстановить соединение. 
\item Сама iSCSI сессия может испортиться. Завершение и восстановление сессии, как правило, не требуется, если восстановление корректно отрабатывается на других уровнях, однако может произойти обратное. Такая ситуация требует закрытия всех TCP соединений, завершения всех задач, недовыполненных SCSI команд и перезапуска сессии через повторный login. 
\end{enumerate}

\subsection{Безопасность}
В связи с использованием iSCSI в сетях, где возможен несанкционированный доступ к данным, спецификация предусматривает возможность использования разнообразных методов для повышения безопасности. Такие средства шифрования, как IPSec, которые используют нижние уровни, не требуют дополнительного согласования, так как являются прозрачными для верхних уровней, в том числе для iSCSI. Для аутентификации могут использоваться разнообразные решения, например такие, как Kerberos, или обмен Частными Ключами, в качестве репозитария ключей может использоваться iSNS сервер. 
\subsection{Challenge-handshake authentication protocol (CHAP)}
Для авторизации пользователя iSCSI использует протокол CHAP, являющийся одной из схем подтверждения личности клиента на РРР серверах. 

Аутентификация происходит во время подключения и может повторяться регулярно во время сеанса. 

Аутентификация пользователя происходит посредством трехступенчатого подтверждения:
\begin{enumerate}
\item После установки связи, аутентификатор посылает сообщение о вызове (challenge message) партнеру.
\item Партнер отвечает значением, полученным посредством хеширования секретной фразы.
\item Аутентификатор сравнивает полученный ответ с собственным ожидаемым хешем, и, в случае совпадения, принимает соединение, в противном случае соединение обрывается.
\item Через произвольные интервалы времени аутентификатор посылает новое сообщение о вызове и шаги 1-3 повторяются.
\end{enumerate} 
Хотя секретная фраза в незакодированом виде должна присутствовать как на клиенте, так и на сервере, она никогда не попадает в сеть.

Аутентификатором может выступать как Initiator, так и Target.


\section{Настройка Microsoft iSCSI Software Target}
MS iSCSI Software Target поставляется в комплекте с Windows Unified Data Storage Server 2003/2008, а так же может быть опционально заказан у OEM поставщиков Windows Storage Server 2003/2008.

Процедура настройки:
\begin{enumerate}
\item Настройка доступна посредством интерфейса, находящегося в папке Administrative Tools.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{iscsi_1.png}
\end{figure}

\item Создадим новый Target, активировав пункт Create Target контекстного меню списка iSCSI Targets. 

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{iscsi_2.png}
\end{figure}

\pagebreak

\item Зададим имя и iqn будущего Target.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{iscsi_3.png}
\end{figure}


\item В закладке Authentication свойств созданого Target выставим нужный тип аутентификации с соответствующей секретной фразой.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{iscsi_4.png}
\end{figure}
\pagebreak

\item В закладке iSCSI Initiators выставим доступ необходимым инициаторам по IQN, DNS hostname, IP Address или MAC Address.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{iscsi_5.png}
\end{figure}
\item Создадим виртуальный диск и в закладке Virtual Disks добавим его к доступным дискам созданного Target.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{iscsi_6.png}
\end{figure}

\end{enumerate}
\pagebreak
\section{Настройка MS iSCSI Initiator}
MS iSCSI Software Initiator можно скачать на официальном сайте Microsoft. Начиная с Windows 7 он идет в стандартной поставке версий Professional и выше.

Процедура настройки для Windows Server 2003:

\begin{enumerate}
\item В закладке Discovery добавим IP адрес и порт, на котором находиться искомый Target.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{iscsi_7.png}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{iscsi_8.png}
\end{figure}
\pagebreak

\item В закладке Targets появиться список доступных Target'ов.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{iscsi_9.png}
\end{figure}
\item Подключение выполняеться по нажатию кнопки Log on.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{iscsi_10.png}
\end{figure}
\item В окне Advanced Settings можно установить детали подключения и задать параметры CHAP - аутентификации.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{iscsi_11.png}
\end{figure}
\item После этого статус Target'a поменяеться на Connected.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{iscsi_12.png}
\end{figure}
\item Монтирование удаленного носителя происходит через Control Panel - Administrative Tools - Computer Management - Disk Management (Контрольная панель - Средства Администрирования - Управление Компьютером - Управление Дисками).
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{iscsi_13.png}
\end{figure}
\pagebreak
\item Новый том создаеться через пункт контекстного меню "Создать Том".
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{iscsi_14.png}
\end{figure}
\item После этого новый том можно увидеть в "Моем Компьютере" и использовать.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{iscsi_15.png}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{iscsi_16.png}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{iscsi_17.png}
\end{figure}


\end{enumerate}

\section{Задание на лабораторную работу}
1. Установить и настроить MS iSCSI Software Target согласно варианту.
2. Обеспечить возможность подключения iSCSI ресурсов согласно варианту.
3. Проверить работу iSCSI сервера с помощью клиента MS iSCSI Initiator.

Варианты:
\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    № & Размер диска, МБ & Аутентификация & Опознавание \\ \hline
    1 & 100 & Без & IP \\ \hline
    2 & 200 & CHAP & MAC \\ \hline
    3 & 300 & Обоюдный СHAP & IQN \\ \hline
    4 & 400 & Без & MAC \\ \hline
    5 & 500 & CHAP & IQN \\ \hline
    6 & 600 & Обоюдный СHAP & IP \\ \hline
    7 & 700 & Без & IQN \\ \hline
    8 & 800 & CHAP & IP \\ \hline
    9 & 900 & Обоюдный СHAP & MAC \\ \hline
    10 & 1000 & Без & IQN IP/IQN \\ \hline
    11 & 1100 & CHAP & IP/MAC \\ \hline
    12 & 1200 & Обоюдный СHAP & MAC/IQN \\ \hline 
    13 & 1300 & Без & IQN/MAC/IP \\ \hline
    14 & 1400 & CHAP & IQN/MAC/IP \\ \hline
    15 & 1500 & Обоюдный СHAP & IQN/MAC/IP \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\end{document}
